李道洪：見證香港夜總會最輝煌年代

2018年08月28日

【多過便利店？】見證香港夜總會最輝煌年代 李道洪：真係好似拍戲咁樣
41,296
建立時間 (HKT): 0828 00:00

80年代香港經濟起飛，日式夜總會開到成行成市，幾乎「梗有一間喺左近」。以夜總會作故事題材的電視和電影更是多不勝數，無綫有《霓虹姊妹花》，亞視也有《城中姊妹花》。
經常出入夜總會拍攝成人節目《活色生香》及做騷的李道洪，形容當年夜總會實況真的有如拍戲一樣。「真係好似拍戲咁樣，客人一入去就會幾十個媽媽生湧埋嚟同你打招呼，場面好墟冚，最大嗰間大富豪可能有成千個小姐等緊你。成千個小姐你係睇唔到，因為有間小姐房，係一般熟客先可以入去巡吓。」

李道洪表示，夜總會4至5人細房預坐4至6位小姐，即10人房，未計酒水最低消費約3000港元，若10多20人大房，最低消費8000到一萬，而當年市價一千的名酒，在夜總會起碼要3倍價錢。

「最墟冚最大兩間夜總會，一間喺尖東嘅大富豪，另一間都係尖東嘅中國城China Town，大家話：『今晚去邊呀？入城囉。』，即係中國城，如果話：『今晚做大波士！』，即係去大富豪坐，呢兩間夜總會至少有百幾間VIP房。除咗房之外，仲有個好大舞池，個舞池經常有fashion show，亦會做好多promotion同event，通常係白蘭地同高價酒去做速銷，速銷經常請明星唱歌，當年我都被請去做主持人，仲有陳欣健、鄧英敏、何守信，其實唔係夜總會請我哋，係啲酒商請我哋。」葉子媚與葉玉卿，當年也曾到大富豪和中國城為酒商做活動高歌。

小姐們收費如何？李道洪說：「夜總會係唔准賣淫，必需要以一個飲酒同埋請啲小姐坐坐見見，有一個術語叫nomination，即過嚟打個招呼，10分鐘至15分鐘，如果你唔鍾意個小姐，個小姐就會走，咁打個招呼幾錢呢？講出嚟都幾貴，10分鐘起碼收你200蚊貼士。如果你睇中咗邊位小姐請佢食宵夜，你問佢願唔願意，我哋就會問佢願唔願意攞手袋，如果佢願意，你就同媽咪計佢出場費，出場費係睇你幾點鐘到，如果9點，出場費大約2000蚊，如果11點，大慨出場費1500蚊。」

「其實你要畀多200到500蚊貼士媽媽生，而媽媽生都會喺小姐出場費度分到錢，一般媽咪分兩成，公司會佔兩成，小姐會得5成至6成，聽起上嚟唔高，但每晚都有人請你食宵夜，每晚都成千蚊收入，當年香港係非常高㗎啦。」李道洪在《活色生香》曾訪問過不少媽媽生和小姐，聞得有豪客試過一次過花數十萬請百多位小姐食宵夜，出手極為豪爽。

至於夜總會小姐，李道洪說分為兩種：「一般我哋將小姐分兩種，一種叫金魚，睇得唔食得，佢哋賣笑唔賣身，另一種叫木魚，大家都聽過和尚唸經，一路扑扑扑，佢可以將同你直落有下文嘅就叫木魚，大家可以意會。木魚價錢點收法呢？香港法例係唔准嘅，大家會先去宵夜，了解咗，然後一齊啦，通常淨係『one shot』，即係一次咁多，公價80年代大慨係1500，90年代大慨2000蚊到，如果一晚陪你到第二日中午就另計，double到。」

採訪:戴彩煥
攝影:陳慧安
攝錄:陳俊強
場地提供:Gulu Gulu

當年市價一千的名酒，在夜總會起碼要3倍價錢。

而家好多唔只三倍

最平價既12年威士忌或者VSOP收千二三,
藍帶賣四五千
XO去到六七千